\documentclass{beamer}

\usetheme{CambridgeUS}
\usecolortheme{beaver}

\usepackage[serbian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{media9}

\usepackage{url}

\title{Well to Hell hoax}
\author{Andrej Drmanović}
\institute{Математички факултет \\ Универзитет у Београду}
\date{28. април 2021.}
\setbeamercolor{block body}{bg=red!60}

\begin{document}
    
    \begin{frame}
        \titlepage
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Kratki opis:}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{"Well to Hell"} je \textbf{urbana legenda} koja je bila popularna devedesetih godina. 
            \item Govori o ruskim naučnicima koji su tokom geološkog istraživanja čuli vriske iz pakla. 
            \item Ova priča se raširila u krugu hrišćana, i čak dospela do TNB radija u Americi.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Legenda}
        Priča govori o \textbf{geološkom istraživanju}, gde je cilj geologa bio da se istraži kora Zemlje. Prokopali su rupu od 14, 5 km radi istraživanja. Sam projeka je vođen od strane čoveka koji je najčesce identifikovan kao \textbf{Dr. Azzacov}.
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=4cm, height=4cm]{Azzacov.jpeg}
            \caption{Mr.Azzacov-geolog koji je vodio istraživanje}
        \end{figure}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
    Prema priči, tokom iskopavanja su otkriveni razni minerali, što je napravilo projekat više značajnim, i time su naučnici bili motivisaniji da nastave sa projektom.
    \bigskip
    
    \begin{block}
    
        Iznenađenje za naučnike je bilo da je temperatura koja je izmerena na 14,5km bila oko 2000 stepeni. Radi snimanja seizmičkih kretanja, u rupu su spušteni mikrofoni sa velikom trpeljivošću na temperaturu. Snimili su ljudske vriske, koji su po pretpostavci naučnika dolazili iz pakla. Većina je nakon ovog otkrića iz straha napustilo projekat. 
    \end{block}
    
    Što je sovjetske naučnike najviše uznemirilo jste da je te noci, iz iskopane rupe poceo da izlazi čudan dim. Iz toga se dima izdiglo krilato demonsko stvorenje. Nakon ovoga projekat je potpuno obustavljen, a svim naučnicima je izbrisano pamćenje. Jedino što je ostalo jeste audio snimak vrisaka.
    
    \includemedia[
    addresource=vrisci,
    activate=pageopen,
    flashvars={
        source=vrisci
    }
    ]{\fbox{Play}}{APlayer9.swf}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Istorija legende:}
        Priča o rupi u Sibiru, i otkrivanju kapija pakla se prvi put pojavila u Americi, na Trinity Broadcast Network-u 1989. godine. Za priču je referenciran poznati i ugledni finski časopis Ammennustastia kao i jedan čovek iz Norveske pod imenom \textbf{Age Rendalen} koji je poslao članak koji je po njegovom tvrđenju bio iz najuglednijih novina iz Norveške. Takođe je citiran čovek pod imenom Dr. Nummedal, koji je rekao da je govorio o krilatom stvorenju koji se izdigao iz "pakla". 
        \bigskip
        
        Nakon ovog prenosa, 1990. godine ova priča se pojavila u brojnim protestantskim magazinima i časopisima kao što su "Praise the Lord", "Midnight cry", "Christianity Today", i mnogi drugi. 
        \bigskip
        
        Kako se širila Amerikom, je došla do voditelja talk show-a na radiju Los Anđelesa, \textbf{Rich Buchler}-a. Kako ga je priča zainteresovala, hteo je vise da istraži o njoj i time otkrio mnoge činjenice, koje bi mogle celu priču da dovedu u pitanje.
    \end{frame}
        
    \begin{frame}{Rich Buchler-ovo istrazivanje:}
        Rich Buhler je krenuo od reference koja se prva navedena na Trinity Broadcast-u, a to su novine Ammennustastia. Nakon opseznog istraživanja je otkriveno da ovaj časopis uopste nije cenjeni i prestižni naučni časopis, već lokalne novine koje su bile objavljivane od strane grupe misionara. Kada je ispitivao jednog od misionara i urednika, on mu je rekao da je celu pricu procitao u casopisu Etela Soumen, a tacna prica je poslata od jednog citaoca, odakle trag legende postaje zamršen.
        \bigskip
        
        Ovde se vec vidi da se sama legenda vrtela po religijskim krugovima. Ova priča je širena kao regularna urbana legenda, od čoveka do čoveka bez ikakvih pouzdanih izvora. ali Rich Buhler je otisao do tačne osobe koja je takođe pominjana, Age Rendalen. Tokom razgovora, Rendalen je otkrio da ništa od svega sto je poslao u Ameriku nije istina.
        \bigskip
    \end{frame}
        
    \begin{frame}{Age Rendalen i njegova prevara:}
        \begin{block}
        
        Age Rendalen-u je tokom jedne posete u Americi, čuo ovu legendu. Njemu je u tom trenutku sama istinitost ispričanog događaja bila sumnjiva, ali većina američkog naroda je poverovala u to, bez ikakvog istraživanja. 
        \end{block}
        
        Zaprepašćen lakovernošću američke publike, odlucio je da se nasali na neki nacin sa njima, i da testira njhovu veštinu istraživanja izvora informacija. Prepostavljao je da ce njegovo pismo biti objavljeno bez imalo sumnje ili proučavanja. Napisao ga je i poslao, sa člankom o samo dogadjaju koji je on pogrešno preveo tako da govori o legendi.Ustvari, ovaj članak nije ništa drugo bio do članka o gradjevinskim inspektorima. Da bi im olakšao istragu, cak je i naveo svoje podatke, ime i kućnu adresu. Kao što je i pretpostavio, njegova pisma su se, bez imalo istraživanja i doza sumnje, koristila kao neoborivi dokazi. 
        \bigskip, 
        
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \begin{block}
        
        Sam tačan izvor ove legende nije poznat. Sama priča je nastala na području gde je za jednog čoveka sa američkog govornog područja, skoro nemoguće pratiti činjenice, tako je i nemoguće znati odakle je nastala. Priča se širila od čoveka do čoveka, i time se njen trag izgubio. I pored ovih poteškoća, Buhler-ovo istraživanje nam je pomoglo da shvatimo da ovaj događaj nije ništa drugo do urbane legende koja se širila od čoveka do čoveka. Da citiram Rich Buhler-a: "To su stvari od kojih se prave tabloidi."
        \end{block}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Još neki problemi}
        \begin{block}{Pristrasnost publike:}
        
         Najveći problem ove priče jeste što se ovakva priča širila po medijima, koji već veruju u postojanje religijskih pojmova i tema. Tako sama priča nije proverena već je uzeta zdravo za gotovo. Tako se širila i vremenom postala istinita. Uistinu ovo nam je bio prvi indikator da je priča sumnjiva i vrlo verovatno netačna.
        \end{block}
        \bigskip
        
        \begin{block}{Reference koje su teško proverive}
        
        Drugi indikator jesu reference koje su se navodile na prenosu. Naime, same novine koje su navedene su bile sa finskog govornog područja, što znači da je sama referenca teško proveriva za vecinu ljudi gde se taj program prenosio, što je cini nepodobnom da bi mogli da se uzdamo u nju.
        \end{block}
        \bigskip
        
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \begin{block}{Snimak sumnjivog izvora:}
        
        Snimak koji je snimljen i koji i danas može da se nađe se često navodi kao dokaz, ali vremenom je otkriven sam izvor audio snimka. Ispostavilo se da zvuk potiče iz filma koji je snimljen 1972. koji se zove "Blood Baron".
        \end{block}
        \bigskip
        
        \begin{block}{Slično istrazivanje:}
        
        Projekat kao geološko istraživanje u Sibiru, nikada nije ni postojalo. Mada, postojalo je slično istraživanje na poluostrvu Kola, pod imenom Kola Superdeep Borehole. Sve informacije ovog projekta su objavljene u casopisu "Scientific American" 1984. godine. 
        \end{block}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        Sam projekat nije nastao zbog geoloških istraživanja, več iz potrebe da se pokaže moć Sovjetskog saveza.  Sa bušilicom visokom kao 27 zgrada, izbušena je rupa od 12 000 metara, umesto 14 000  metara gde primećujemo prvo neslaganje sa sibirskom pričom. Projekat nam je jako puno toga otkrio o Zemljinoj kori. Otkrivena su posebna seizmička ponašanja na odredjenim dubinama, kao i mnogi minerali. Pronađen je takodje novi način kristalizacije i pronađena je voda u samoj kori Zemlje koja je pod pretpostavkom naučnika nastala skupljanjem CO2.
        \bigskip
        
        Iako je ovo istraživanje bilo jako značajno za proučavanje Zemljine kore i upoznavanje onoga sto se nalazi ispod nas, nikada tokom istraživanja naučnici nisu naišli na neko dešavanje ili pojavu koja ukazuje na život posle smrti sličan onom iz urbane legende.
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Alternativna priča:}
        \begin{block}
        
            Postoji takođe i alternativna priča, koja je vrlo slična priči iz Sibira, samo što je lokacija Aljaska. Ovu priču je objavio američki časopis Weekly World News, poznat po sličnim temama, koje uključuju i vanzemaljce, teorije zavere, itd, i ona govori o samom đavolu koji je izašao iz prokopane rupe.
        \end{block}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Zakljucak}
        \begin{itemize}
            \item Legenda o paklu ispod Sibira, iako na prvi pogled zvuči zanimljivo, jednostavno je daleka od istine.
            \item Oko ovog zakljucka nam je veoma pomoglo istrazivanje Rich Buhler-a koji je ceo svoj put istraživanja opisao u članku koji je naveden među referencama.
            \item Sam dokazni materijal koji je mnogobrojni put referenciran se ispostavio da je lažan, a njegovo širenje je posledica toga, da su se svi ovi materijali širili po grupama koji dele isti stav o religijskim temama.
            \bigskip
            
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \begin{block}
        
            Diskusija o postojanju pojmova kao što je pakao ili večno mučilište je već tema za teologiju ili filozofiju. O njihovom postojanju ne mozemo tačno da znamo. Sama priča o kopanjima u Sibiru je priča koja je neistinita, ali se ne zna njen tačan izvor, zbog prekomernog širenja od pojedinca do pojedinca bez imalo skepticizma. Ovakve priče mogu da često da postanu i alat za manipulaciju i zastrašivanje, što je ova priča i dan danas. Stoga je vrlo opasno ne istraživati ih podrobno, bez obzira od koga i preko koga ih dobijamo.
        \end{block}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Reference}
       \begin{itemize}
            \item https://www.urbo.com/content/the-fascinating-truth-behind-the-well-to-hell-hoax/
            \item https://en.wikipedia.org/wiki/Well\_to\_Hell\_hoax/
            \item https://www.truthorfiction.com/drilltohellfacts/
            \item https://www.deseret.com/1991/5/15/18920868/story-of-the-well-to-hell-digs-up-chuckles-not-screams-of-the-damned
            \item https://www.snopes.com/fact-check/the-well-to-hell/
          
       \end{itemize}
    \end{frame}
\end{document}
